\chapter{Codierung}

	Dieses Kapitel beschäftigt sich mit der Datenverarbeitung in Sender und Empfänger

	\section{Allgemeines} % (fold)
		\label{sec:allgemeines}
		Ein Code stellt den Zusammenhang zwischen der Bedeutung und dem Erscheinungsbild her. Mathematisch gesehen ist ein Code eine injektive\footnote{Im Optimalfall: bijektiv} Abbildung $F$ zwischen zwei endlichen Mengen $A$ und $C$. Die Elemente ${a_1, \dots a_n}$ von $A$ heissen Zeichen, die Elemente ${c_1, \dots c_n} $von $C$ werden Symbole genannt. Sowohl Zeichen als auch Symbole können auch Wörter sein.

		\begin{displaymath}
			F: A \rightarrow C: F(a_n) = c_n
		\end{displaymath}

		Jedem Zeichen(wort) wird ein Symbol(wort) zugewiesen. Ein Code heisst entzifferbar, wenn sich mithilfe der Umkehrabbildung $F^{-1}$ eindeutig wieder das ursprüngliche Zeichen und Wort ermitteln lässt 

		\begin{displaymath}
			\forall F^{-1}(c_n) = a_n
		\end{displaymath}

		Für eine sinnvolle Kommunikation müssen sowohl Quelle als auch Senke den gleichen Code kennen. Durch eine Codierung kann sich die zu übertragende Datenmenge und damit auch die Redundanz oder die Entropie verändern. Es können einer oder mehrere der folgenden Codierungen nacheinander geschalten werden:
		\begin{itemize}
			\item Quellencodierung
			\item Kanalcodierung
			\item Leitungskodierung 
		\end{itemize}
	% section allgemeines (end)

	\section{Quellencodierung} % (fold)
		\label{sec:quellencodierung}
	    Eine Quellencodierung reduziert die Redundanz in einem Datenstrom auf ein Minimum, damit möglichst wenig unnötige Daten übertragen werden.
		
		Der Quellencodierung liegt das Quellencodierungstheorem zugrunde. Es besagt, dass ein binärer Code existiert, so dass die mittlere Codewortlänge beliebig nahe an die Entropie einer Quelle herankommt.
		
		Ein Beispiel für eine Quellencodierung ist die Entropiecodierung. Dabei bekommen Wörter mit einer hohen Auftrittswahrscheinlichkeit kurze Symbolwörter \footnote{Beispiel: Morsecode}. Die Effizienz $\nu$ eines Code $F: Z \rightarrow S$\footnote{$Z$ entspricht den Zeichenmenge, $S$ der Symbolmenge, $W$ ist das Symbolwortalphabet bestehend aus Symbolen aus $S$} ist gegeben durch

		\begin{displaymath}
			\nu(F) = \frac{H(Z)}{L(W)}
		\end{displaymath}

		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}{}
			\item $\nu$ - Effizienz, zwischen 0 und 1
			\item $H(Z)$ - Entropie des Zeichenalphabets
			\item $L(W)$ - Mittlere Wortlänge der Symbolwörter
		\end{list}
		Es ist also das Verhältnis des mittleren Informationsgehalt eines Zeichens und der mittleren Symbolwortlänge. Je näher es an $1$ liegt, desto besser ist der Code. Größer als 1 kann es aufgrund des Quellencodierungstheorems gar nicht werden.
	% section quellencodierung (end)

	\section{Kanalcodierung} % (fold)
	\label{sec:kanalcodierung}
		Die Kanalcodierung hängt eine Prüfsumme an, damit Übertragungsfehler identifiziert werden. 
		
		Im Gegensatz zur Quellencodierung, die die Redundanz verringert, wird die Redundanz bei einer Kanalcodierung wieder erhöht. So können Übertragungsfehler festgestellt und im besten Fall sogar korrigiert werden. Es exisiert jedoch eine Wahrscheinlichkeit, dass auch weiterhin ein Fehler auftritt\footnote{vgl. zwei Bitfehler bei Paritätsbit}.

		Beispiele für eine Prüfsumme sind ein Paritätsbit oder die letzte Ziffer des EAN-Barcodes.

		% Gerade, Ungerade Parität
	% section kanalcodierung (end)

	\section{Leitungscodierung} % (fold)
		\label{sec:leitungscodierung}
		Ein Leitungscode passt den Informationsstrom an die Bedürfnisse des Übertragungsmediums an und beachtet dabei physikalische Gegebenheiten wie Bandbreite und Symboldauer. 
		
		Ein Beispiel für eine Leitungscodierung ist die von Zuordnung 
		
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{c|c}
				Zeichen & Symbol in Volt \\
				\hline
				0 & 0 \\
				\hline
				1 & 5
			\end{tabular}
		\end{table}
		
		
		Nach der Leitungscodierung ist es Aufgabe des Modulator, das Sendesignal beispielsweise mit Strom zu versorgen. Ein Leitungscodierer kommt selten ohne Modulator vor.
	% section leitungscodierung (end)

	\section{Kommunikationsmodel nach Shannon} % (fold)
		\label{sec:kommunikationsmodel_nach_shannon}
	    \begin{figure}[H]
	    	\includegraphics{./images/shannonmodel}
	    \end{figure}
	% section kommunikationsmodel_nach_shannon (end)